\section{Ticket 9: представимость}
\label{sec-11}
\subsection{Функции, их представимость}
\label{sec-11-1}
Арифметическая функция -- это отображение $f: N_0^n \to N_0$ \\
Арифметическое отношение -- это $P \in N_0^n$ \\
Если $k \in N_0$, то $\overline k = 0'''''^\cdots$, где количество штрихов есть $k$.
\begin{itemize}
\item Арифметическое отношение $R \in N_0^n$ выразимо в ФА, если\\
$\exists a$ с $n$ свободными переменными:
$a(x_1,\dotsc, x_n)$, такая что
\begin{enumerate}
\item Eсли $R(k_1,\dotsc, k_n)$, то $\vdash a(\overline{k_1}, \dotsc, \overline{k_n})$
\item Eсли $\lnot R(k_1, \dotsc, k_n)$, то $\vdash \lnot a(\overline{k_1}, \dotsc, \overline{k_n})$
\end{enumerate}
\item $C_R$ - функция, равная $1$, если $R$, и равная $0$, если $\lnot R$
\item $\exists !y.\phi(y) = \exists y.\phi(y) \& \forall a\forall b(\phi(a) \& \phi(b) \to a = b)$
\item $f: N_0^n \to N_0$ представима в ФА, если $\exists a(x_1\ldots{}x_{n+1})$, что
$\forall x_1\dotsc x_{n+1}:$
\begin{enumerate}
\item $f(x_1, \dotsc, x_n) = x_{n+1} \Leftrightarrow \vdash a(\overline{x_1}, \dotsc, \overline{x_{n+1}})$
\item $\exists !b(a(\overline{x_1}, \dotsc, \overline{x_n}, b))$
\end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection{Теорема о связи представимости и выразимости}
\label{sec-11-2}
\begin{theorem}
$R$ выразимо $\Leftrightarrow$ $C_r$ представимо
\end{theorem}
\begin{proof}
$\Rightarrow$ $a$ выражает $R$\\
$(a \to (x_n₊_1=0')) \& (\lnot a \to (x_n₊_1=0))$
представляет $C_r$\\
По выразимости $R \vdash a$; тогда $⊤\to a\to ⊤ => a\to ⊤$\\
По 10i, перенесенной к нам $a \to (\lnot a \to ⊥)$\\
правило с единственностью вроде понятно (хотя руками помахал, да)

$\Leftarrow$ $C_r \text{ представимо} \to R \text{ выразимо}$
Пусть представлять $C_r$ будет
$a(x_1, \dotsc, x_n,x_{n+1})$
Тогда определим, какая формула выражает $R$:
$a(\dotsc, 1)$
Из представимости:
\begin{itemize}
\item $\exists b.a(x_1\ldots{}x_{n+1})$
\item $\forall x\forall y(a(\ldots{}x) \& a(\ldots{} y) \to x = y)$
\item если $C_r(x_1\ldots{}x_n) = 1$, то $\vdash a(x_1\ldots{}x_n,1)$
\item если $C_r(\dots) = 0$, то $\vdash a(\dotsc, 0)$
\end{itemize}
Докажем выводимость
\begin{enumerate}
\item Покажем, что если $R(x_1\ldots{}x_n)$, то $\vdash a(x_1\ldots{}x_n, 1)$
Из представимости прямо ровно.
\item Покажем, что если $\lnot R(x_1\ldots{}.x_n), то \vdash \lnot a(x_1\ldots{}x_n, 1)$\\
По единственности

$\forall x\forall y(a(x_1\ldots{}x_n, x) \& a(x_1\ldots{}x_n, y) \to x = y)$\\
$a(x_1\ldots{}x_n, 0) \& a(x_1\ldots{}x_n, 1) \to (0 = 1)$ (спустя две акс. и 2 MP)\\
Делаем дедукцию\\
$a(x_1\ldots{}x_n, 0) \& a(x_1\ldots{}x_n, 1) \vdash ⊥$\\
$a(x_1\ldots{}x_n, 0) \& a(x_1\ldots{}x_n, 1) \to a(x_1\ldots{}x_n, 0)$\\
$a(x_1\ldots{}x_n, 0)$\\
$\lnot a(x_1\ldots{}x_n, 0)$ по представимости
$a(x_1\ldots{}x_n, 0) \to (\lnot a(x_1\ldots{}x_n, 0) \to \lnot a(x_1\ldots{}x_n, 1))$ (10i в ИИВ, доказуема в предикатах)\\
$\lnot a(x_1\ldots{}x_n, 1)$\\
Хотим $\lnot a(x_1\ldots{}x_n, 1)$
\end{enumerate}
\end{proof}
\subsection{beta-функция Гёделя, китайская теорема об остатках}
\label{sec-11-3}
$\beta(b, c, i) = b \% (1 + c * (1 + i))$\\
Где $\%(a, b) = d$, что $\forall m . (d + m * b = a), m \geq 0, 0 \leq d \leq b$

\subsubsection{Китайская теорема об остатках}
\label{sec-11-3-1}
\begin{theorem}
$n_1\ldots{}n_k$ - попарно взаимно простые целый числа\\
$r_1\ldots{}r_k$ - любые целые числа, что $0 \leq r_1 < n_1$\\
Тогда: $\exists b \forall i  r_1 = b \% n_k$
\end{theorem}
\begin{proof}
Без доказательства
\end{proof}

\subsubsection{Гёделева Г-последовательность}
\label{sec-11-3-2}
$\Gamma_1 = (i + 1) * c + 1$\\
$\Gamma(c) = 1 * c + 1, 2 * c + 1, 3 * c + 1, \ldots (n + 1) * c + 1$
\begin{theorem}
$\Gamma(c)$ подходит на роль $n_1 \ldots n_k$ в китайской теореме об остатках
\end{theorem}
\begin{proof}
Выделим последовательность размера $n$: $k_1 \ldots k_n$.\\
Чтобы это выполнялось возьмем $c = (max(k_1\ldots{}k_n))!$
\begin{enumerate}
\item В $\Gamma$ любые два элемента попарно взаимно простые
\label{sec-11-3-2-1}
Пусть $\Gamma_1 \vdots \Gamma_j$ имеют общий делитель $p > 1$. Мы можем его разложить на простые множители и взять какой-нибудь простой (любое число раскладывается на простые множители).\\
Тогда $(\Gamma_1 - \Gamma_j) \divby p, (c * (i - j)) \divby p$. Заметим, что $\lnot (c \divby p)$, потому что иначе $\Gamma_1 = 1 + c * (i + 1) \divby p$ и $c * (i + 1) \divby p$, а они отличаются на единицу. Тогда $(i - j) \divby p$, но $c = m! m > n$, а $i - j < n$, значит $c \divby p$.
\item Каждое $k_1 < Г_1$
\label{sec-11-3-2-2}
$k_1 \leq c < 1 + c * (i + 1) = \Gamma_1$
\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{comment}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Лемма о β-функции}
\label{sec-11-3-3}
Увидим, что β(b,c,i) считает остаток от деления b на
(i + 1) * c + 1 - элемент Геделевой последовательности.
\begin{itemize}
\item <a_0\ldots{}a_n>\in N \to \exists b\exists c(aₖ=β(b,i,c)) - β-функция кодирует
последовательность натуральных чисел и может
доставать по индексу i

a_0\ldots{}a_n  - последовательность натуральных чисел
тогда существует такое c, что Г = 1*c+1, 2*c+1,\ldots{}
если c ≥ max(a_0\ldots{}a_n), то aₖ < (i+1)*c+1
Но по свойству Г элементы попарно взаимно просты
тогда сравнения
a_0 \% (0+1)*c+1
a_1 \% (1+1)*c+1
\ldots{}\ldots{}\ldots{}\ldots{}.
a_n \% (n+1)*c+1
имеют общее решение b по китайской теореме об остатках
тогда aᵢ = b \% (i+1)*c + 1
но это и есть β-функция
aᵢ = β(b,c,i)
\end{itemize}
\subsubsection{Представимость β-функции Гёделя в ФА}
\label{sec-11-3-4}
β-функция представима в ФА отношением
B(b,c,i,d) = \exists q((b = q * (1 + c * (i + 1)) + d) \& (d < 1 + c * (i + 1)))
Пусть 1 + c * (i + 1) = z
Докажем условия представимости:
\begin{enumerate}
\item Эквивалентность
\begin{enumerate}
\item β(b,c,i) = d, тогда $\vdash B(b,c,i,d)$
b = z * (1 + c * (i + 1))    (это и следующее - из леммы о β) P
d < 1 + c * (i + 1)                                           Q
P \to Q \to P \& Q
P \& Q
P \& Q \to \exists q.(P \& Q) [z:= q]
\exists q.(P \& Q)
\item Пусть $\vdash B(b,c,i,d)$, тогда
\exists q.(P \& Q)
подберем такое q (по лемме)
P \& Q \to P
P \& Q \to Q
P
Q
значит β(b,c,i) = d
\end{enumerate}
\item Единственность
Следует из леммы.
\end{enumerate}
\subsection{Теорема о представимости рекурсивных функций Z, N, U}
\label{sec-11-4}
\begin{enumerate}
\item Z
Z(a, b) = (b = 0)
\begin{itemize}
\item Z(a) = b верно, тогда b = 0
b = 0
\item (b = 0)
b = 0
тогда Z(0) = 0, все ок
\item \exists y.\phi(y) \& \forall a\forall b(\phi(a) \& \phi(b) \to a = b)
Тоже как-то несложно
\end{itemize}
\item N
N(a, b) = (a = b')
\begin{itemize}
\item N(a) = b, тогда a = b'
a = b'
\item a = b', тогда
N(a) = b
\item Третье не хочу
\end{itemize}
\item U_nᵢ
U_nᵢ(x_1\ldots{}x_n) = (x_1 = x_1) \& (x₂ = x₂) \& \ldots{} \& (x_n₊_1 = xᵢ)
\begin{itemize}
\item U(..) = xᵢ, тогда x_n₊_1 = x_1
x_1 = x_1 доказывается
\ldots{}
x_n = x_n доказывается
x_n₊_1 = x_1 по условию
объединяем все \&
\item (x_1 = x_1) \& \ldots{}.
вытаскиваем каждый элемент и тогда видим, что
проекция делает ровно то, что должна.
\item \exists q.(x_n₊_1 = q)
ХЗ
\item \forall a\forall b(x(\ldots{}a)\&x(\ldots{}.b) \to a = b)
Для конкретных a, b обявляем a = b - ⊤, тогда выводим
из него конъюнкцию и навешиваем два квантора
\end{itemize}
\end{enumerate}
\subsection{Теорема о представимости S}
\label{sec-11-5}
Eсли f и g_1\ldots{}g_n представимы, то S<f, g_1\ldots{}g_n> представима
Пусть F, G_1\ldots{}G_n представляют их.
S(a_1\ldots{}aₘ, b) = \exists b_1\ldots{}\exists b_n(G_1(a_1\ldots{}a_n, b_1) \& \ldots{} \& Gn(a_1\ldots{}aₘ, b_n)
\& F(b_1\ldots{}b_n, b))
\begin{itemize}
\item Пусть S(a_1\ldots{}a_n) = b, тогда существуют такие b_1\ldots{}b_n, что \#каждый аргумент\#
Поскольку f,g_1\ldots{}g_n представимы, то доказуемы по представимости
f(b_1\ldots{}b_n, b)
g_1(a_1\ldots{}a_n, b_1)
\ldots{}
g_n(a_1\ldots{}a_n, b_n)
g_1 \& g₂ \& \ldots{} \& g_n \& f    объединили \&     "P"
"P" \to \exists b_1."P[b_1:=b_1]" + MP
\ldots{}
Ну и навесили кванторы, да.
\item Пусть верна формула с кванторами. Тогда она и есть уже то, что надо
\item не могу, да и вообще нигде это свойство не доказывается
\end{itemize}
\subsection{Теорема о представимости R}
\label{sec-11-6}
Пусть f, g представимы F, G. Тогда R<f,g> представима.
f: N^n\to N, g:N^n⁺²\to N
r(x_1\ldots{}x_n, k, a) =
   \exists b\exists c(
        \exists k(β(b, c, 0, k) \& \phi(x_1\ldots{}x_n, k))
        \& B(b, c, x_n₊_1, a)
        \& \forall k(k<x_n₊_1 \to \exists d\exists e(B(b,c,k,d)\&B(b,c,k',e)\&G(x_1\ldots{}x_n,k,d,e))))
Единственная возможность осознать -- внимательно прочесть формулу.
Тут β-функция используется в качестве функии отображения нашего шага
вычисления рекурсии в результат, типа
0 - F(\ldots{})
1 - G(\ldots{})
\ldots{}
n - G(\ldots{})
\subsection{Теорема о представимости μ}
\label{sec-11-7}
f: N^{n+1}\to N представима F, тогда μ<f> представима M
Μ<F>(x_1\ldots{}x_n₊_1) = F(x_1\ldots{}x_n, x_n₊_1, 0) \& \forall y((y < x_n₊_1) \to \lnot F(x_1\ldots{}x_n, y, 0))
\begin{itemize}
\item μ<f>(x_1\ldots{}x_n) = x_n₊_1, тогда x_n₊_1 - минимальное k, такое что f(x_1..x_n,k) = 0
то есть имеем
F(x_1\ldots{}x_n, x_n₊_1, 0)
\forall x.(k < x \to \lnot F(x_1\ldots{}x_n, k, 0))
Просто объединим конъюнкцией
\item обратно ей же и разъединим
\end{itemize}
\end{comment}
